% Created 2021-11-10 mié 19:24
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[handout]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{spanish}
\logo{\includegraphics[height=0.25cm]{imgs/cc-by-sa-small.png}}
\setbeamercovered{transparent}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{emoji}
\usetheme{Madrid}
\author{Christian Gimenez}
\date{\today}
\title{Introducción al Software Libre y Open Source}
\hypersetup{
 pdfauthor={Christian Gimenez},
 pdftitle={Introducción al Software Libre y Open Source},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.0.50 (Org mode 9.5)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}

\setemojifont{NotoColorEmoji.ttf}[Path=./]

\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}{Outline}
    \tableofcontents[currentsection, hideallsubsections]
  \end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]{
  \begin{frame}{Outline}
    \tableofcontents[sectionstyle=show/hide, 
    subsectionstyle=show/shaded/hide]
  \end{frame}
}

\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

% \setsansfont{SegoeUIEmoji.ttf}[
%   RawFeature={+colr;+dist;+ccmp},
%   BoldFont={Segoe UI Bold},
%   ItalicFont={Segoe UI Italic},
%   BoldItalicFont={Segoe UI Bold Italic}]
%% \newcommand{\emoji}[1]{{\setsansfont{Noto Color Emoji}[Renderer=Harfbuzz]{}#1}}

\section{Open Source}
\label{sec:orgca110d1}
\subsection{Software Libre vs. Open Source}
\label{sec:orgff961e5}
\begin{frame}[label={sec:org72bd82e}]{Definiciones}
\begin{block}{Definición informal de Open Source}
\begin{itemize}
\item Si dijeramos ``Open Source'', \emoji{thinking-face} ¿qué entenderíamos?
\item \alert{``Software que se puede leer el código fuente.''}
\item ¿Están seguros que significa eso? \emoji{person-shrugging}
\end{itemize}
\end{block}

\note{Definición Informal
Hace tiempo, e informalmente, se entendía por Open Source todo software al que pudiera leerse el código fuente. Pero no se hablaba de si el software podía distribuirse, bajo que condiciones y si cualquiera podría utilizarlo. Entonces, un conjunto enorme de licencias se incluían bajo la palabra Open Source.}

\begin{columns}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{block}{\emoji{busts-in-silhouette} Open Source Initiative (OSI)}
\begin{itemize}
\item Comunidad que determina cuáles licencias son Open Source
\item Hace falta una guía o principio.
\item OSI crea la Open Source Definition (OSD).
\begin{itemize}
\item Veamos el sitio oficial: \url{https://opensource.org/osd}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{.2\columnwidth}
\onslide+<+->
\begin{center}
\includegraphics[height=2cm]{./imgs/OSI.png}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}


\note{OSI
A medida que pasó el tiempo, la definición de Open Source fue tomando forma, hasta que la Open Source Initiative (OSI) estableció los criterios que deben cumplir estas licencias.}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org3d9abac}]{Diferencias}
\begin{block}{\emoji{magnifying-glass-tilted-right} ¿Habrá diferencias con la FSF?}
\begin{itemize}
\item ¿Hay alguna diferencia con lo propuesto por la FSF?
\item ¿Qué diferencias hay con los principios del SL?
\end{itemize}
\end{block}

\note{Diferencias
Cuando se leen ambas definiciones, nos encontramos con que las dos abarcan más o menos las mismas cosas: no hay diferencias sustanciales. Veamos si es así\ldots{}}


\begin{block}{¿Qué permite la Open Source Definition?}
\begin{itemize}
\item ¿Se puede ejecutar un código Open Source?
\begin{itemize}
\item ``The license must not restrict anyone from making use of the program in a specific field of endeavor.''
\end{itemize}
\item ¿Restringe la venta o distribución?
\begin{itemize}
\item OSD contiene una sección al respecto: ``Free Redistribution''.
\end{itemize}
\item ¿Se puede modificar el código fuente?
\begin{itemize}
\item Ver la sección ``Derived Works''.
\end{itemize}
\item En mayor medida, es casi similar, pero\ldots{}
\end{itemize}

\note{
En el SL se tiene libertad para ejecutar el código sin restricciones, de hecho, se menciona explícitamente. En el Open Source, se enfoca en el código y su redistribución, pero no aclara explícitamente este punto. Sí menciona lo siguiente:

\begin{quote}
The license must not restrict anyone from making use of the program in a specific field of endeavor.
\end{quote}

En todo momento, deja implícito que el código se obtiene para usarse, pero no explicita qué clase de uso es. Esto queda en detrimento a cada licencia específica.

Como se puede observar, superficialmente el criterio definido por la OSI es muy similar al de la FSF, pero al estudiar en detenimiento cada licencia podemos encontrar diferencias. Se podría decir que, estas diferencias se debe a que el enfoque propuesto por la OSI se orienta al código fuente y su utilidad, y el de la FSF a la libertad del usuario. Aunque el debate sigue abierto.}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgff0dc4a}]{¿Qué Opina la FSF?}
\begin{block}{\emoji{person-gesturing-no} No opina que es lo mismo}
``Open Source Misses the Point''

\scriptsize
\url{https://www.gnu.org/philosophy/open-source-misses-the-point.html}
\normalsize

Indica:
\end{block}

\begin{block}{Licencias FSF \(\subset\) Licencias OSI}
\begin{quote}
``[\ldots{}] all existing released free software source code would qualify as open source''
\end{quote}
\end{block}

\begin{block}{Licencias OSI \(\not\subset\) Licencias OSI}
\begin{quote}
``Nearly all open source software is free software, but there are exceptions. [\ldots{}] some open source licenses are too restrictive''
\end{quote}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7e9d460}]{Las Licencias}
\begin{block}{Aceptadas por OSI}
Listado de licencias OSI: \url{https://opensource.org/licenses}
\end{block}

\begin{block}{Aceptadas por FSF}
\begin{itemize}
\item Licencias libres aceptadas
\begin{itemize}
\item Cumplen con las cuatro libertades.
\end{itemize}
\item Licencias libre-compatibles
\item Listado completo: \url{https://www.gnu.org/licenses/licenses.html}
\end{itemize}
\end{block}


\note{
La FSF establece que cualquier licencia que cumpla con el criterio establecido como SL puede ser llamada Open Source. Sin embargo, algunas licencias Open Source, no son consideradas como SL.

Indica que hay licencias Open Source que son restrictivas. Esto posiblemente se deba a ciertas cláusulas de cada licencia que pueden llegar a entrar en conflicto con lo que la FSF comprende como libertad al usuario.

Por cierto, ambas entidades gestionan un listado de licencias que cumplen o son compatibles con sus criterios. Cada una de ellas fue evaluada mediante algún proceso establecido previo a incorporarse al listado.}
\end{frame}


\section{Licencia}
\label{sec:org66b4d93}
\subsection{Licencia de Esta Obra}
\label{sec:orgb3b4800}
\begin{frame}[label={sec:org2ab57ca}]{Licencia de Esta obra}
\footnotesize
Excepto en los lugares que se ha indicado lo contrario:

\centering
Este obra está bajo una licencia de Creative Commons Reconocimiento-CompartirIgual 4.0 Internacional.

\ \\

\begin{center}
\includegraphics[width=2cm]{./imgs/cc-cc.png}
\includegraphics[width=2cm]{./imgs/cc-by.png}
\includegraphics[width=2cm]{./imgs/cc-sa.png}
\end{center}

\begin{block}{CC-By-SA}
\footnotesize
Excepto en los lugares que se ha indicado lo contrario:

Este obra está bajo una licencia de Creative Commons Reconocimiento-CompartirIgual 4.0 Internacional. Para ver una copia de esta licencia, visite \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}.
\end{block}
\end{frame}


\subsection{Imágenes}
\label{sec:org47dd768}

\begin{frame}[label={sec:org5969eda}]{Licencia de las imágenes}
\scriptsize

\includegraphics[height=1cm]{imgs/OSI.png} por OpenSource.org bajo la licencia Creative Commons Attribution 4.0 International License. \url{https://opensource.org/licenses}

\includegraphics[height=1cm]{imgs/CC-logo.png} Logo oficial de Creative Commons por Creative Commons bajo la licencia Creative Commons-Attribution (CC-BY) 4.0 International. \url{https://creativecommons.org/about/downloads/}
\end{frame}
\end{document}